\documentclass{article}

% Packages
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry} % Adjusts the margins to 1 inch on all sides
\usepackage{amsmath} % For mathematical symbols and equations
\usepackage{amssymb} % For additional mathematical symbols
\usepackage{graphicx} % For including images
\usepackage{mathtools} % For mathematical environments
\usepackage{lipsum} % For generating dummy text
\usepackage[spanish]{babel} % For Spanish language support

\usepackage{amsthm} % For theorem environments

% Theorem environments
\newtheorem{definition}{Definición}[section]
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolario}[section]
\newtheorem{lemma}{Lema}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposición}[section]

% Macro for endomorphisms
\newcommand{\End}{\text{End}}

% Macro for a ring R as an R module
\newcommand{\RAsRModule}{\prescript{}{R}{R}}

% Title and author
\title{El teorema de Artin-Wedderburn}
\author{Pablo Brianese en base a Grillet}

\begin{document}

\maketitle

% Page 370

El teorema de Artin--Wedderburn construye todos los anillos $R$, llamados semisimples, tales que todo $R$--módulo izquierdo es semisimple\footnote{Un $R$--módulo izquierdo es semisimple si es suma directa de simples. Uno es simple cuando es igual a su único submódulo no trivial}. El paso del tiempo lo ha mantenido como un resultado fundamental de la teoría de anillos.

Al igual que en el resto de este capítulo, todos los anillos tienen un elemento identidad, y todos los módulos son unitales. (El resultado principal se mantiene aún sin esta restricción; ver los ejercicios.)

\begin{definition}
    Un anillo $R$ es \emph{semisimple} cuando todo R--módulo izquierdo es semisimple.
\end{definition}

En rigor estos anillos deberían ser llamados \emph{anillos semisimples a izquierda}; pero mostraremos que $R$ es semisimple si y solo si todo $R$--módulo derecho es semisimple.

Los anillos de división son semisimples. Ejemplos más elaborados emergen del siguiente resultado.

\begin{proposition}
    Un anillo $R$ es semisimple si y solo si el módulo \(\prescript{}{R}{R}\) es semisimple, si y solo si $R$ es suma directa de ideales izquierdos minimales, y en este caso $R$ es suma directa de finitos ideales izquierdos minimales.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si todo \(R\)-módulo izquierdo es semisimple, en particular \(\prescript{}{R}{R}\) es semisimple. Recíprocamente, si \(\prescript{}{R}{R}\) es semisimple, entonces, por (2.2)\footnote{El resultao utilizado en este caso dice que una suma directa de $R$--módulos izquierdos semisimples es semisimple.}, todo \(R\)-módulo izquierdo libre \(F \simeq \bigoplus_{\prescript{}{R}{R}}\) es semisimple, y todo $R$--módulo izquierdo es semisimple, dado que es isomorfo al módulo cociente de un módulo libre.

    Por definición, \(\prescript{}{R}{R}\) es semisimple si y solo si es la suma directa de submódulos simples, y un submódulo simple de \(\prescript{}{R}{R}\) es un ideal izquierdo (nonulo) minimal. Ahora, una suma directa \(\prescript{}{R}{R} = \bigoplus_{i \in I} L_i\) de ideales izquierdos nonulos es necesariamente finita. Debido a lo siguiente. El elemento identidad de $R$ es la suma $1 = \sum_{i \in I} e_i$, donde $e_i \in L_i$ para todo $i$, y $e_i e_j = 0$ para casi todo $i$. Si $x \in L_j$, entonces $\sum_{i \in I} e_i x = x$ es un elemento de $L_j$, con $x e_i \in L_i$, lo cual implica $ x e_j = x$ dentro de la suma directa. De aquí que $e_j = 0$ implica $L_j = 0$, y $L_i = 0$ para casi todo $i$. Si $L_i \neq 0$, entonces $I$ es finito.
\end{proof}

La proposición 3.1\footnote{Refiere a la proposición recién demostrada.} produce anillos semisimples adicionales. Los anillos de matrices $M_n(D)$ sobre un anillo de división $D$ son semisimples, por 1.7\footnote{La proposición 1.7 dice que si $D$ es un anillo de división, entonces $M_n(D)$ es la suma directa de $n$ ideales izquierdos minimales.}. Además, todos los productos directos de tales anillos son semisimples:

\begin{proposition}
    Un producto directo de finitos anillos semisimples es semisimple.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si $R_1, \ldots, R_n$ son semisimples, entonces cada $R_i$ es suma directa de ideales izquierdos minimales, los cuales, por 2.7\footnote{La proposición 2.7 dice lo siguiente. En un producto directo $R = R_1 \times \cdots \times R_n$ de anillos [con identidad], cada ideal izquierdo (derecho, bilátero) de $R_i$ es in ideal izquierdo (derecho, bilátero) de $R$; todo ideal minimal izquierdo (derecho, bilátero) de $R_i$ es un ideal minimal izquierdo (derecho, bilátero) de $R$; y todo ideal minimal izquierdo (derecho, bilátero) de $R$ es un ideal minimal izquierdo (derecho, bilátero) de algún $R_i$.}, son ideales izquierdos minimales de $R = R_1 \times \cdots \times R_n$; luego $R$ es suma de ideales izquierdos minimales.
\end{proof}

\end{document}